## Работа 4. Использование частных производных для выделения границ
автор: Фиряриди В.Я.
<!-- url: https://gitlab.com/violettaff/firyaridi_v_ya/-/tree/master/lab_04# -->

### Задание
1. Сгенерировать серое тестовое изображение из квадратов и кругов с разными уровнями яркости (0, 127 и 255) так, чтобы присутствовали все сочетания.
2. Применить первый линейный фильтр и сделать визуализацию результата $F_1$.
3. Применить второй линейный фильтр и сделать визуализацию результата $F_2$.
4. Вычислить $R=\sqrt{F_1^2 + F_2^2}$  и сделать визуализацию R.

### Результаты

![](.\image\lab04.src.png)
Рис. 1. Исходное тестовое изображение

![](.\image\lab04.viz_dx.png)
Рис. 2. Визуализация результата $F_1$ применения фильтра

![](.\image\lab04.viz_dy.png)
Рис. 3. Визуализация результата $F_2$ применения фильтра

![](.\image\lab04.viz_gradmod.png)
Рис. 4. Визуализация модуля градиента $R$

### Текст программы

```cpp
#include <vector>
#include <stdio.h>
#include <opencv2/opencv.hpp>
using namespace cv;
using namespace std;

Mat create_pic(Scalar color_backgroung, Scalar color_object) {
	Mat img(160, 250, CV_8UC1, color_backgroung);
	circle(img, Point(125, 80), 30, color_object, -2);
	return img;
}

int main()
{
	String path = ".\\image\\";
	Mat full_img(320, 750, CV_8UC1, Scalar(255));
	int w = 250, h = 160;
	Mat roi_1 = full_img(Rect(0, 0, w, h));
	Mat img_1 = create_pic(127, 0);
	img_1.copyTo(roi_1);
	
	Mat roi_2 = full_img(Rect(0, h, w, h));
	Mat img_2 = create_pic(255, 0);
	img_2.copyTo(roi_2);
	
	Mat roi_3 = full_img(Rect(w, 0, w, h));
	Mat img_3 = create_pic(0, 255);
	img_3.copyTo(roi_3);
	
	Mat roi_4 = full_img(Rect(2 * w, 0, w, h));
	Mat img_4 = create_pic(255, 127);
	img_4.copyTo(roi_4);
	
	Mat roi_5 = full_img(Rect(w, h, w, h));
	Mat img_5 = create_pic(127, 255);
	img_5.copyTo(roi_5);
	
	Mat roi_6 = full_img(Rect(2 * w, h, w, h));
	Mat img_6 = create_pic(0, 127);
	img_6.copyTo(roi_6);

	imwrite(path + "lab04.src.png", full_img);
	
	Mat grayImg;
	full_img.convertTo(grayImg, CV_8SC1);
	for (int j_row = 0; j_row < full_img.rows; j_row++) {
		for (int i_col = 0; i_col < full_img.cols; i_col++) {
			if (full_img.at<uint8_t>(j_row, i_col) == 127)
				grayImg.at<uint8_t>(j_row, i_col) = (uint8_t)0;
			if (full_img.at<uint8_t>(j_row, i_col) == 0)
				grayImg.at<uint8_t>(j_row, i_col) = (uint8_t)-255;
			if (full_img.at<uint8_t>(j_row, i_col) == 255)
				grayImg.at<uint8_t>(j_row, i_col) = (uint8_t)255;
		}
	}

	Mat imgf;
	grayImg.convertTo(imgf, CV_32F);
	Mat kernel1(3, 3, CV_32F), kernel2(3, 3, CV_32F), res1, res2;
	kernel1.at<float>(0, 0) = 1;
	kernel1.at<float>(0, 1) = 0;
	kernel1.at<float>(0, 2) = -1;
	kernel1.at<float>(1, 0) = 2;
	kernel1.at<float>(1, 1) = 0;
	kernel1.at<float>(1, 2) = -2;
	kernel1.at<float>(2, 0) = 1;
	kernel1.at<float>(2, 1) = 0;
	kernel1.at<float>(2, 2) = -1;
	transpose(kernel1, kernel2);
	
	filter2D(imgf, res1, -1, kernel1, Point(-1, -1), 0, BORDER_DEFAULT);
	filter2D(imgf, res2, -1, kernel2, Point(-1, -1), 0, BORDER_DEFAULT);
	
	Mat square1, square2;
	pow(res1, 2, square1);
	pow(res2, 2, square2);
	Mat res3;
	sqrt(square1 + square2, res3);
	Mat result1, result2, result3;
	res1.convertTo(result1, CV_8SC1);
	res2.convertTo(result2, CV_8SC1);
	res3.convertTo(result3, CV_8SC1);
	Mat filter1(320, 750, CV_8UC1);
	Mat filter2(320, 750, CV_8UC1);
	Mat filter3(320, 750, CV_8UC1);
	for (int j_row = 0; j_row < full_img.rows; j_row++) {
		for (int i_col = 0; i_col < full_img.cols; i_col++) {
			if (result1.at<schar>(j_row, i_col) == 0)
				filter1.at<schar>(j_row, i_col) = 127;
			if (result1.at<schar>(j_row, i_col) < 0)
				filter1.at<schar>(j_row, i_col) = 0;
			if (result1.at<schar>(j_row, i_col) > 0)
				filter1.at<schar>(j_row, i_col) = 255;
		}
	}
	for (int j_row = 0; j_row < full_img.rows; j_row++) {
		for (int i_col = 0; i_col < full_img.cols; i_col++) {
			if (result2.at<schar>(j_row, i_col) == 0)
				filter2.at<schar>(j_row, i_col) = 127;
			if (result2.at<schar>(j_row, i_col) < 0)
				filter2.at<schar>(j_row, i_col) = 0;
			if (result2.at<schar>(j_row, i_col) > 0)
				filter2.at<schar>(j_row, i_col) = 255;
		}
	}
	for (int j_row = 0; j_row < full_img.rows; j_row++) {
		for (int i_col = 0; i_col < full_img.cols; i_col++) {
			if (result3.at<schar>(j_row, i_col) == 0)
				filter3.at<schar>(j_row, i_col) = 127;
			if (result3.at<schar>(j_row, i_col) < 0)
				filter3.at<schar>(j_row, i_col) = 0;
			if (result3.at<schar>(j_row, i_col) > 0)
				filter3.at<schar>(j_row, i_col) = 255;
		}
	}
	imwrite(path + "lab04.viz_dx.png", filter1);
	imwrite(path + "lab04.viz_dy.png", filter2);
	imwrite(path + "lab04.viz_gradmod.png", filter3);
	waitKey(0);
	return 0;
}
```
